
                  <h>4、健康第四大基石：心理平衡  

            <p>健康第四大基石——心理平衡。我想今天最重要的跟同志们介绍心理平衡，它是我们保健最主要的措施。心理平衡的作用超过一些保健措施的总和。同志们你可以别的都不注意，你只要注意心理平衡，就掌握了健康的金钥匙。在北京调查了一百多岁的健康老人，那么他们怎么健康呢？吃得好，还是钱多？不是。健康老人很奇怪，有人早睡早起，身体好；有些健康老人晚睡晚起；有人说他不吃肉，所以健康；有的还爱吃肉，专吃肥肉；有人说健康老人不抽烟，、但有的还抽烟，有的不喝茶，有的喝茶。生活方式和习惯五花八门。但有两条，健康老人都一样：每个健康老人个个心胸开阔，性格随和，心地善良，没有一个健康老人心胸狭隘，脾气暴躁，鼠肚鸡肠，钻牛角尖，一个也没有。为什么？因为心胸狭隘，脾气暴躁活不到一百岁，50岁、60岁一个一个气死了，要么得癌，要么心血管病早死了。第二个，没有一个健康老人懒惰，这是真的。要么爱运动，要么爱劳动。正好应了英国一个谚言：没有一个长寿者是懒汉。那么为什么心理平衡这么重要？我们平常讲的动脉硬化、冠心病、脑卒中，其实它是慢性的过程，动脉不是马上硬化的，动脉硬化要几年、十几年甚至几十年才把血管堵死了。我们一般人四五十岁，动脉硬化每年血管都狭窄，一年大约狭窄1-2%左右，如果你抽烟，高血压、高血脂可以狭窄在3-4%，但只要你生气着急，可能一分钟动脉狭窄100%，当时就死。情绪就有这么厉害。 

                
            美国报道一个53岁男人回家，一推门进去，儿子、妻子正在吵架，吵得很厉害，他刚想劝几句，还来不及张口，儿子盛怒之下，操起水果刀冲他妈妈心脏一刀捅过去，从前胸捅到后胸，当场一刀把妈妈扎死。他一看恐惧一时痉挛倒在地上当时就死。法医解剖，发现这位老先生53岁动脉没有硬化，很光滑挺好的。怎么就死了呢？属于动脉痉挛闭塞，整个心脏处于高度收缩状态放不开。报纸还登过埃及一件事，医生玩忽职守，不负责任，病人昏迷，瞳孔散大，以为病人死了，送太平间。病人一到太平间醒过来，发现自己怎么在棺材里，吓坏了，顶开盖很吃力往外爬，很痛苦，正一脚在外一脚在棺材里面时有一位护士推开停尸房门，没有思想准备，一看怎么棺材里爬出一个人那么可怕，看到那人痛苦的样子，惊叫了两声，想往外跑，来不及跑出去倒下就死了。这个病人倒活了。他告了这个医生，说我没有死，怎么就说我死了，法院判医生犯渎职罪，玩忽职守，判刑三年。有时候一句话要了一条命。我们医院病房礼拜六探视，有位老太太来看老先生，挺好的，买了水果，高高兴兴，什么事也没有。而她的一句话差点要了老头一条命。她说昨晚中央电视台新闻联播，1989年东欧事变，齐奥塞斯库被枪毙了。老先生还挺认真说，这种做法胡来，政治斗争。老太太也挺认真说：“活该，应该枪毙。”老先生说：“他就不应该枪毙。”两人为了齐奥塞斯库该不该枪毙争论起来。结果不到三分钟，老先生胸疼，脸色苍白，满头大汗，不得了，赶紧找医生做心电图。一个心电图，前壁心肌梗死，赶紧枪救，推到监护室，打上一针药，0.1克15000元钱，而这个药还挺好，半个小时化开了，最后不错完全恢复了，到出院那天，老太太给我们送了一面锦旗，感谢救命之恩。她说，这回我真的知道生气的危害性，我可以向你们保证，往后我们俩绝对不吵架了，以后老头说什么我就听什么。老先生过去妻管严，别的不怕，就怕这个老太太，这回老先生因祸得福，他一说话，老太太就不敢气他了。 

                
            <p>情绪的波动确实很厉害。有个教授因为跟研究生生气，现在年轻人啊，好的固然是不少，但不听话的更多。年轻人就是不听话，老教授很生气，还没能毕业，你一个博士生这样蛮不讲理，很生气，一拍桌子血管崩了，脑血管当时就破了，这一拍胳臂起不来了，半身不遂，腿也不行了，坐不住了，歪倒在地上。年轻人一站起来指着老教授说：“我可以告诉你，法律有规定，气死人不犯法，”走了。我不讲这个年轻人道德，就是说跟年轻人生气没有必要，他不听话，让他不听话，生活会教训他，他头撞南墙自然听话，你没必要跟他生这气，因为情绪波动，血压猛然升高。我们检查的一个病人就为一只蚊子引起严重高血压。他刚从国外回来，到深圳去旅游，10点钟准备睡觉，蚊帐里有只蚊子，60多岁的人去打蚊子，蚊子那么好打吗？打到清晨4点钟总算把蚊子打死了，他想我还得躺半个钟头，看看客厅里还有没有第二只蚊子。听了半个钟头，没事就睡下。再睡就睡不着了，他一直坚持吃降压药，平常每天血压120，天亮了测试血压196，长了76；医生告诉我：“药量可以加倍。”赶紧加倍吃药，还不行再加一倍，结果加到8倍还不行，赶紧上医院，打了点滴才把血压降下来，虽然脑子没出血，但鼻子还是出血。为了一个蚊子，血压就升了76。 

                
            <p>“情绪”确实造成很多意外。人的心理状态很重要，得病与康复因人而异，有的人不容易得病，有些人就容易得病，这与心理状态关系极大，我们的疾病在很大程度上受心理的影响。东北有个病人38岁，那天肝区疼，去做B超，医生告诉他：“不得了，肝脏长了一个癌，7公分，转移了。”他一听当时脸色苍白，摔地上了，他站不住了腿都软了，到家以后，一宿没睡，孩子就8岁，我死了以后，孩子谁来抚养？谁也养不了，整宿没睡到天亮，更疼了，到医务所一看，医务所大夫还挺好，很关心他，说“肝癌晚期，我也没办法，不过我倒有个好办法，你喜欢吃什么，就赶紧吃什么；你喜欢玩什么，就赶紧玩什么，反正没多长时间了。”拖了半个月皮包骨头，起不了床。工会主席赶紧提了点水果去看他，问他“最后还有什么要求吗？”他回答：“别的没什么，我呢，最大遗憾，没有见过北京天安门，我能看看天安门，死而无憾。”工会主席一想，他觉悟还挺高，“行，那让你去看看天安门。”“去不了，我起不来了。”“不要紧，破例。”四个小伙子抬担架抬他上火车，看完北京天安门，该回去了，有人说，既然到了北京，看看有没有好的医生，好的办法，结果到北京一家医院，一个老教授是我的同学，一辈子专门做B超，极认真仔细的做，你下来吧，他问：“什么病啊？”“你没有病。”“我怎么没有病，我肝区疼啊，都快死了？”“你是吓出来的。”“怎么会呢？”“这个多了，很多人都像你一样囊肿，诊断是癌症，结果精神崩溃，一病不起了，实际上什么也没有。”医生跟他一解释，四个小伙子一听，可高兴，你原来没有病，我们还抬着你干什么，抛下担架就跑了。医生告诉他：“你这种情况多，我给你出证明，我敢出证明，我敢负责任，你放心。”这样他慢慢相信了，回到东北又能吃又能喝，又能上班了。幸亏他想看天安门，他要不想看天安门早变成骨灰了。 

                
            <p>我本人看过一个病人，有一天他来看病，他说疼啊闷啊，憋气啊，很难受，我很奇怪，起搏器挺好，不应该疼啊，一切都正常。他说：“我跟你实话实说，前天碰到一个人，他说你这里怎么了，我说在安贞医院装了个起搏器花了38000元。你什么病装起搏器啊，医生说了你这种病不用装起搏器，花钱是小事，可以报销。问题是电极头带倒钩的，钩住你的心脏，钩住你的肉，疼啊，还带倒钩。要是电线万一断了，可不得了，沿着血流跑，血流到哪，它阻在哪。电极要断了，起搏器装在这里，压迫你憋气。”回家一年，果然感到他讲得对，疼，觉得起搏器前面那个电极带倒钩，钩住他的肉了，疼了，胸闷憋气难受，上不了班了。我说不会，为什么呢？因为第一代起搏器电极带有倒钩，第三代没有倒钩，就算有倒钩，心内膜没有痛觉起搏器电线十万次都断不了，根本不可能断。第三，起搏器并不装在肺里，它装在胸腔中，皮下，所以根本不可能堵，不可能疼。我说：“没关系，我给你开点药调理神经，法国进口的，忆梦丹，七元钱一粒，准好。”再过两个礼拜，好了吗？他说：“不见好，还是疼，上不了班，出不了气，难受。”本来他很好，什么病也没有，结果呢？被人一说，他信了，现在怎么也不行。最后一个外国人救了他。他单位组织个代表团去美国考察，他也一起去了美国，他跟大使馆讲，请帮找一个有名望的心脏专家，问他一个问题，我这个病该不该装起搏器。这个大使馆还不错，真给他找了一个美国专家，一百美元挂个号，他说：我就问问你按美国的标准，我这个病该不该装起搏器。“美国医生给他查得很详细，说可以告诉他二句话：第一句话，你这病按美国的标准，应当装起搏器。第二句话，你们医生分二派，一派认为应该装，一派认为不应该装，可以明确告诉你，认为应该装起搏器的医生，世界水平的医生。”这话一听，回来不疼了，不闷了，不憋气了，去上班了。 

                
           <p> 暗示作用非常大。什么是暗示作用呢？比如高血压，发给病人一胶囊半黄半绿，非常漂亮的胶囊，我说这个降压药美国进口非常好，你吃下一个礼拜再来复查，其实里面装的是淀粉，但下礼拜一看很多病人恢复到正常，睡觉也好了。肚子疼，开刀以后肚子疼的要命，胃大部分切除，疼得不得了，我给你打针，打吗啡止疼，一打就好了，其实打的是生理盐水，病人打完他就不疼。开刀这么半尺多长的刀口多厉害，打上生理盐水，告诉他是吗啡，40%的人完全不疼；你就打真吗啡，只能95%的人不疼，还有5%的人不管用。这就是暗示催眠的作用。 

                
            <p>美国人治癌症，一个一个地治，病人死得快，怎么治呢？小组治疗，癌症病人每个礼拜，7、8个人来座谈一下，大家一起聊聊天，说说话，心里什么难受，尽管说出来，互相介绍鼓励鼓励，这么个小组疗法一来，大家心情很好，结果呢？化疗副作用很少，死亡率很低，成活率很高。北京总结过抗癌明星，你只能活半年一年，结果活十几年都好好的。医生奇怪，怎么他癌细胞转移那么厉害，还活得那么好？因为他们都在公园，每天早晨北京八一湖公园有二千多人都跳啊、活动啊、高高兴兴聊天啊！就成立“抗癌俱乐部”。后来经验，为什么说有些病人半年就要死，而有的病人过二十年还活的好好的呢？没有一个说，我是用好药延长寿命，个个说，我心情很愉快，充满信心，我对未来充满希望，我一点都不害怕，因为我们大家心里过得很快乐。第一条全都是心态良好，心理平衡。第二条他们都有一个很和睦的家庭，家人很关心，单位也很关心，一个强大的社会支柱。这是主要的，药物是次要的。 

                
            <p>同志们，良好的心理状态就是最好的抗癌良药，实际上一个人心理平衡，生理就平衡，什么病就不得，得了病也好得快。任何病都是这样，这个力量非常非常强大，有时强大得你不可想象。最近我们有个病人是心肌梗死，他因为在外省，大面积心肌梗塞，室壁瘤，里面还有血栓，医生说这个没有办法，唯一的一线希望上北京安贞医院做冠脉搭桥，把室壁瘤切除了。到我那一看，我说：“你要做可以，但做一个心肌存活试验，如果心肌还有存活的，搭桥就有效，心肌都死光了，搭桥也无效。”可是一做，没有活的心肌，唉哟，完了，你说这下完了，刚巧那天我们有个健康教育课，每月一次，结果听了这场教育课，他说：“听了这课，胜读十年书，灵魂受到很大震荡，别看我当了一辈子银行行长，我都不知道什么是健康，怎么得到健康，怎么去做？现在才知道，我们健康四大基石太好了。”他回去后自己写了四句话：第一句，忘掉过去。因为行长过去是高朋满座，车水马龙，前呼后拥，现在忘记过去，现在不做了，我经常想到过去那样，心里多难受。第二句，不看现在。现在行长比我当行长时还威风，再比就更生气了，我不看现在。第三句，享受今天。每天养花养草，听广播。第四句，展望明天。我这个心脏好好保养，能活90多岁，一下很高兴，所以忘掉过去，不看现在，享受今天，展望未来。结果现在两年了回来复查，一照片子，心脏明显缩小。放射科的主任说：“错了，片子拿错了。”我说：“没错，要么重照。”唉哟，我可一辈子没见过，两年前心脏这么大，能活到现在就很少了，现在心脏只能越来越扩大，怎么会缩小呢？我第一次见到。做超声心动，心脏明显缩小，心功能明显改善，血栓消失，他现在活得很好，天天爬山。 

                
            <p>人啊，只要有个良好的心态，人体有很大的抗癌能力，很大的抵抗力，精神一崩溃，全完了。科学院有个著名院士，有人告诉他一个消息，某某人死了。这个人原来是他的秘书，非常好。他想跟我这么多年，得这种病竟然死了，感到很难受，晚上这位科学家也死了。人的心理状态对于疾病的发生、发展关系很大很大，癌症、冠心病、高血压、糖尿病都有可能发生。因此稳定心态很重要。那怎么保持稳定的心态呢？那就是“正确对待别人，正确对待社会”。一个人心态要稳定，要正确对待社会，永远对社会有种感激之心。只要这个做到了，好多事都能解决。人对社会有两种态度，一种人永远用乐观的、积极态度看世界；一种人用悲观的消极的态度看世界。只要你乐观的积极地看世界，这世界多美好。你如果用悲观消极态度看世界，这世界很可怕。现在改革开放，很多利益在调整，不稳定不平衡的事太多了，你怎么来看，如果这个人悲观看世界，天天都能生气，从早到晚，每件事都能活活地把你气死，值得生气的事太多了。相反呢？要是乐观看世界，说实在话，我们现在这个时代，是共和国成立以来最好的时代，国家经济、政治、军事、外交、人民生活从来没有这么好过。如果你要想高兴的话，乐观看世界，从早乐到晚。所以一个哲学家讲过：“生活像镜子，你笑他也笑，你哭他也哭。” 

                
            <p>什么叫幸福？幸福没有标准。我的一个研究生专门研究“老年幸福度”。老年怎么才能幸福呢？老年幸福不用研究，钱多肯定幸福；房子大、地位高很幸福。做出的研究结果正相反，一个名大学的名教授，生活最痛苦，夫妻俩怎么会很痛苦呢？两个孩子是博士、博士后都在美国，那么好啊！教授有一天下楼梯，最后一格出去了，滑了一下，手撑一下，骨折了。老太太身体不好，不能帮老头翻身，雇个小保姆，又做不好，时间长了，老教授长了褥疮，尿不出来，插导尿管。一个个亲人都在美国，这里孤苦伶仃，冷雨敲窗、青灯对壁，除了一个老太太还有谁，想说话的人都没有，孩子在美国好倒是好，博士后回不来，只能到圣诞节寄张卡片给你，管什么用啊！非常苦，精神状态不好。相反谁最幸福、高兴？板爷最高兴，北京蹬平板车的、蹬三轮车的，他怎么幸福呢？板爷虽然住的是平房，早上一起来，两手提着两个鸟笼子，上公园遛弯儿去了，一边唱着京剧，一边遛弯挺好，回来一碗豆浆两根油条，挺好，高兴。板爷的孩子没有什么硕士、博士，儿子初中毕业，在马路对面修自行车，就在附近；闺女，胡同口对面卖酱油的。所以他们就常回来看他，有点头痛脑热儿，一家人都来看他，买点水果点心，一家天伦之乐，儿孙绕膝，有说有笑，老人说：“过去我棒子面都吃不上，现在不仅吃水果，还能吃点心，每天有说有笑，非常高兴，而且没有一点难受，闺女也在，儿子也在，挺孝顺。”那个博士、博士后，圣诞节一张卡片，管什么事啊，你再哭都没有人理你。 

                
            <p>人幸福没有一个绝对的标准，因此我们要做到心态平衡。七十年代送礼送什么呢？点心；八十年代送礼送保健品；九十年代送礼送鲜花。我管的病房里现在没人送点心，都 
            是送鲜花。二十一世纪，送礼送什么呢？二十一世纪最宝贵的是健康，怎么送健康呢？送健康最好的就是养心八珍汤。养心八珍汤那是真正健康心灵的八珍汤，八味药，第一味药，慈爱心一片。对世界充满爱心。这个人如果对世界不充满爱心，那这个人不能做人。第二味药，好肚肠二寸。要善良，一个人对世界充满爱心又善良，帮助人。第三味药，正气三分。人都要有正气，江总书记关于“三讲”中就有讲正气。第四味药，宽容四钱。宽容比正气要多，因为都非圣贤，多有不足，你要不宽容不行，人必须度量大，对他人宽容。第五味药，孝顺常想。我们老年幸福组调查，影响老年人幸福最主要的因素不是金钱，地位。有一个孝顺的子女在身边，是所有老年人最幸福的首要条件，不孝顺的子女不行，那子女多了也没有用。关于孝顺，一次我碰到一位香港经理，跟我聊，你选干部选人应该怎么选啊？我本来以为香港合资经营企业的选人标准肯定是外文好会电脑。“不是，我选人啊，最重要是标准是看其是否孝顺，他如果连父母都不孝顺，他能对我好得了吗？他肯定是白眼狼。因此我选人头一个看他是不是孝顺，凡是孝顺，必是好人，他不做违背道德的事，因为他孝顺父母，他一定好。”孝顺是东方美德。第六味药，老实适量。人也不能太老实，太老实变傻子也不行。但是不老实也不行，老实只能看情况，适量掌握。第七味药，奉献不拘。奉献越多越好。第八味药，回报不求。不求回报。 

                
            <p>把这八味药放在“宽心锅”里炒，文火慢炒不焦不燥。就是慢慢经常思考，还放在“公平钵”里研，精磨细研，越细越好，三思为末，淡泊为引，做事要三思而行，还要淡泊宁静；吾提子大小，和气汤送下，清风明月早晚分服。可净化心灵，升华人格，物我两忘，宠辱不惊。“养心八珍汤”有六大功效。第一，诚实做人。第二，认真做事。第三，奉献社会。第四，享受生活。第五，延年益寿。第六，消灾去祸。我想心理要平衡，一个人既要奉献社会，还要会享受生活。过去光提贡献不对，还要享受生活。这里的享受是指他需要更多的业余爱好，知识面要宽一点，有越多的业余爱好，那么他心理越容易平衡。就怕心太窄，因为我们现在很多医生只看病，不会看病人；你怎么不好，高血压；还有什么不好，抓点药吧。他把病人当作一种机器，千篇一律。实际上人跟人不同。心理状态，性格相差很多，你必须看病人才懂得调整他的心理状态，解决他的问题，不然，病就看不好。那么这需要医生有广泛的知识。马寅初老先生讲过两句话：“宠辱不惊闲看庭前花开花落，去留无意漫观天外云卷云舒。”这个度量很大。梁启超给谢冰心写过：“世事沧桑心事定，胸中还岳梦中飞”。世界上虽沧桑变化，我心事定，无论你怎么变化，我心里有数。心里各种烦恼的事，做一个梦，睡个觉就过去了。这就是度量。张学良将军，1932年就是国民党军副总司令，海陆空的副总司令，仅次于蒋介石，1936年却成为阶下囚，如果心理不平衡，度量小，十个张学良都死了。而他无论受多大的挫折，都能维持心理平衡。诺贝尔奖金获得者李政道教授，中科院在北京为他举行70岁生日庆祝会时，他讲了两句话，他说：“我一辈子做事做人的原则，以杜甫‘细推物理洒行乐，何为浮名绊此身’两句诗为准则。”仔细推敲世界上的万物道理，做一些快乐的事情，做一些自己喜欢做的高兴、有益的事，不必为了一些空名而放弃了自己喜欢做的事。 

                
            <p>一个人心态好，世界上一切都变得很美好。比如我今天高兴，全心全意都很轻松，走到马路上，看到阳光明媚，蓝天更蓝，空气很清新，满大街的人都很高兴，其实我个人高兴就感到世界很美好；我自己不高兴啊，心里很难受，就是山光水色你也欣赏不了，山珍海味也没有什么味道。因为躺上一张最好的床，高级席梦思床，一万多元一张的床，躺上去翻来覆去地做恶梦也不行，心情不好，多好的东西都不行。实际上就是这样，心情好，一切都美好。杜甫讲过：“感时花溅泪，恨别鸟惊心，”花鸟多好啊，为什么流眼泪、心惊肉跳呢？因为“烽火连三月，家书抵万金”。在打仗情况下，家里亲人死活都不知道，一看花鸟只能更伤心。白居易诗中曾写过：“行宫望月伤心色，夜雨闻铃肠断声。”皇帝的行宫多漂亮，月亮多好啊，但是伤心的颜色；铃声多好听啊，却是肠断的声音。为什么呢？因为唐明皇听到杨贵妃死了，他心里整天想念着杨贵妃，很痛苦。在这种情况下，行宫明月则是伤心的事，铃声很好听，却是肠断的声音。就是说自己心态不好，一切都很灰暗。因此保住自己三个正直、愉快的心态，外地叫“三个快乐”：第一助人为乐，第二知足长乐，第三自得其乐。为什么要助人为乐，人生最大的快乐，助人。帮助人的过程，净化灵魂，升华人格，助人是人生最大的快乐。我管的病房里经常住着一些大款，我经常劝他们，你有钱知足不要吃喝嫖赌，你吃喝嫖赌，得了艾滋病，死得更快，还没有药治；你有钱赶紧捐给希望工程，你把钱给贫困地区，他们高兴，你高兴，全社会都好。助人为乐。有的人说，我可助不了人，我没钱，怎么助人？你看谁谁比我更有钱，他地位还更高。哎哟，我说，你可别这么比，这么比会气死人。他钱比你多，可是他风险比你大；他地位比你高，他压力大，事情是一分为二的。所以知足常乐。还有自得其乐，就是倒霉的时候，一定要快乐，倒霉的时候，怎么还快乐，唉，人生是风水轮流转，本来这个世界上，月有阴睛圆缺，人有悲欢离合，十年河东十年河西，没有一个人永远走运，没有一个人永远倒霉。巴尔扎克讲过：“苦难是生活最好的老师。”你现在倒霉，意味着光明就在前面，所以你要自得其乐。祸福相依存，苦难是生活最好的老师，所以一个人要保持永远快乐的心情。 

     
